\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{pifont}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{positioning,automata}
\tikzset{every state/.style={minimum size=0.2cm},
initial text={}
}


\newenvironment{myauto}[1][3]
{
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[> = stealth,node distance=#1cm, on grid, very thick]
}
{
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
}


\begin{document}
\begin{center} {\LARGE Формальные языки} \end{center}

\begin{center} \Large домашнее задание до 23:59 05.03 \end{center}
\bigskip

\begin{enumerate}
  \item Доказать или опровергнуть утверждение: произведение двух минимальных автоматов всегда дает минимальный автомат (рассмотреть случаи для пересечения, объединения и разности языков).

    {\bf Решение:} 
    


  
  \item Для регулярного выражения:
 
  \[ (a \mid b)^+ (aa \mid bb \mid abab \mid baba)^* (a \mid b)^+\]
  Построить эквивалентные:
  \begin{enumerate}
    \item Недетерминированный конечный автомат
    \item Недетерминированный конечный автомат без $\varepsilon$-переходов
    \item Минимальный полный детерминированный конечный автомат
  \end{enumerate}

  {\bf Решение:}

  Докажем, что регулярка на самом деле сильно проще. 

  Утверждается, что ${ (a \mid b)^+ (aa \mid bb \mid abab \mid baba)^* (a \mid b)^+} \equiv { (a \mid b)^+ (a \mid b)^+  }$ 

  Очевидно ${ (a \mid b)^+ (aa \mid bb \mid abab \mid baba)^* (a \mid b)^+} \supset { (a \mid b)^+ (a \mid b)^+  }$ 

  В обратную сторону. Мы можем построить НКА для ${ (a \mid b)^+ \textcolor{red}{(aa \mid bb \mid abab \mid baba)^*} (a \mid b)^+}$, в котором
  отдельно будет первая черная часть, затем красная, затем вторая черная и связаны они будут только $\varepsilon$-переходами между соседними частями.
  Будем подкрашивать части слов, которое получаются прохождением через красную часть автомата в красный соответственно. Заметим, что если красных букв в слове вообще нет, то
  оно очевидно лежит в языке  ${ (a \mid b)^+ (a \mid b)^+  }$. Если же есть красная часть, она однозначно разбивается на блоки $aa \mid bb \mid abab \mid baba$. Разбили на такие блоки, 
  пронумеровали каждый блок. Теперь по индукции можем доказать, что для каждого подкрашенного слова можно получить такое же черное на этом автомате. Базу рассмотрели выше, переход: для каждого слова  $(black^*) \textcolor{red}{(red_{1})(red_{2}) ... (red_{n})}(black^*)$ можно этим же автоматом 
  получить слово $(black^*)(red_{1}) \textcolor{red}{(red_{2})...(red_{n})} (black^*)$. Доказывается это перебором всех 4 случаев для блоков. (техническая, очевидная часть). 

  
  Итого доказали, что красную часть автомата можно выкинуть, заменив на пустые переходы. Таким образом д-ли эквивалентность языков. (Вообще, вроде сразу видно, что они эквивалентны, но если руками махать не хочется, такое доказательство должно работать). 

  Решение для  ${ (a \mid b)^+ (a \mid b)^+}$ 

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{myauto}
        \node [state, initial] (q_{0}) {$q_{s}$};
        \node [state]          (q_{1}) [right=of q_{0}] {$q_{1}$};
        \node [state]          (q_{2}) [right=of q_{1}] {$q_{2}$};
        \node [state, accepting]          (q_{3}) [right=of q_{2}] {$q_{f}$};

        \path[->] (q_{0}) edge            node [above] {$a, b$} (q_{1})
        (q_{1}) edge [loop above] node [above] {$a, b$} ()
        (q_{1}) edge              node [above] {$\varepsilon$} (q_{2})
        (q_{2}) edge              node [above] {$a, b$} (q_{3})
        (q_{3}) edge [loop above] node [above] {$a, b$} ()
        ;
      \end{myauto}
    \item
      \begin{myauto}
        \node [state, initial] (q_{0}) {$q_{s}$};
        \node [state]          (q_{1}) [right=of q_{0}] {$q_{1}$};
        \node [state, accepting]          (q_{3}) [right=of q_{1}] {$q_{f}$};

        \path[->] (q_{0}) edge            node [above] {$a, b$} (q_{1})
        (q_{1}) edge [loop above] node [above] {$a, b$} ()
        (q_{1}) edge              node [above] {$a, b$} (q_{3})
        (q_{3}) edge [loop above] node [above] {$a, b$} ()
        ;
      \end{myauto}
    \item
      \begin{myauto}
        \node [state, initial] (q_{0}) {$q_{s}$};
        \node [state]          (q_{1}) [right=of q_{0}] {$q_{1}$};
        \node [state, accepting]          (q_{3}) [right=of q_{1}] {$q_{f}$};

        \path[->] (q_{0}) edge            node [above] {$a, b$} (q_{1})
        (q_{1}) edge              node [above] {$a, b$} (q_{3})
        (q_{3}) edge [loop above] node [above] {$a, b$} ()
        ;
      \end{myauto}

  \end{enumerate}




  \item Построить регулярное выражение, распознающее тот же язык, что и автомат:
  \begin{myauto}
    \node[state]           (q_2)                {$q_2$};
    \node[state,initial]   (q_0) [left=of  q_2] {$q_0$};
    \node[state]           (q_1) [above=of q_2] {$q_1$};
    \node[state]           (q_3) [below=of q_2] {$q_3$};
    \node[state,accepting] (q_4) [right=of q_2] {$q_4$};

    \path[->] (q_0) edge [loop above] node [above] {$a, b, c$} ()
                    edge              node [above] {$a$}       (q_1)
                    edge              node [above] {$b$}       (q_2)
                    edge              node [above] {$c$}       (q_3)
              (q_1) edge [loop above] node [above] {$b, c$}    ()
                    edge              node [above] {$a$}       (q_4)
              (q_2) edge [loop above] node [above] {$a, c$}    ()
                    edge              node [above] {$b$}       (q_4)
              (q_3) edge [loop above] node [above] {$a, b$}    ()
                    edge              node [above] {$c$}       (q_4)
    ;
  \end{myauto}

  {\bf Решение:}

  $(a \mid b \mid c)^* ((a (b \mid c)^* a) \mid (b (a \mid c)^* b) \mid (c (a \mid b)^* c))$
  
\item Определить, является ли автоматным язык $\{ \omega \omega^r \mid \omega \in \{ 0, 1 \}^* \}$. Если является --- построить автомат, иначе --- доказать.

  {\bf Решение:}

  Воспользуемся Леммой о накачке, чтобы доказать нерегулярность языка. Пусть язык регулярный, тогда по лемме о накачке найдетсу $n$, т.ч
  слово  $\omega = 0^n 1^n 1^n 0^n$ можно разбить и накачать. Пусть $xyz = \omega, |xy| < n, y \not =  \varepsilon$, тогда $y = 0^b$.
  Возьмем $k = 3$, тогда максимальный префикс из нулей для слова $xy^kz$ равен $n - b + 3 * b = n + 2 * b > n$, а максимальный суффикс из нулей имеет размер $n$, что
  неверно ни для одного слова из языка. Противоречие. 

\item Определить, является ли автоматным язык $\{ u a a v \mid u, v \in \{ a, b \}^* , |u|_b \geq |v|_a \}$. Если является --- построить автомат, иначе --- доказать.
\end{enumerate}

{\bf Решение:} 

Воспользуемся Леммой о накачке, чтобы доказать нерегулярность языка. Возьмем слово $\omega = b^naaa^n$, тогда $y = b^m, m > 0$. Рассмотрим $k = 0$ и слово
 $xz$, тогда в этом слове до  $aa$ будет  $n - m < n$ букв  $b$, значит оно не лежит в языке. Противоречие. 


\newpage

\begin{center}
  \Large{Пример применения алгоритма минимизации}
\end{center}

\bigskip

Минимизируем данный автомат:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[> = stealth,node distance=3cm, on grid]
    \node[state]           (q_2)                      {C};
    \node[state,initial]   (q_0) [above left=of q_2]  {A};
    \node[state]           (q_1) [below left=of q_2]  {B};
    \node[state]           (q_3) [right=of q_2]       {D};
    \node[state]           (q_4) [above right=of q_3] {E};
    \node[state,accepting] (q_5) [below right=of q_3] {F};
    \node[state,accepting] (q_6) [above right=of q_5] {G};

    \path[->] (q_0) edge [bend left=15]  node [right] {$1$} (q_1)
                    edge                 node [above] {$0$} (q_2)
              (q_1) edge [bend left=15]  node [left]  {$1$} (q_0)
                    edge                 node [below] {$0$} (q_2)
              (q_2) edge [bend right=15] node [below] {$1$} (q_3)
                    edge [bend left=15]  node [above] {$0$} (q_3)
              (q_3) edge                 node [below] {$1$} (q_5)
                    edge                 node [above] {$0$} (q_4)
              (q_4) edge                 node [above] {$1$} (q_6)
                    edge                 node [right] {$0$} (q_5)
              (q_5) edge [loop below]    node         {$1$} ()
                    edge [loop left]     node         {$0$} ()
              (q_6) edge                 node [below] {$1$} (q_5)
                    edge [loop right]    node         {$0$} ();
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Автомат полный, в нем нет недостижимых вершин --- продолжаем.

Строим обратное $\delta$ отображение.

\begin{tabular}{c|c|c}
$\delta^{-1}$ & 0 & 1 \\ \hline
A & --- & B \\
B & --- & A \\
C & A B & --- \\
D & C & C \\
E & D & --- \\
F & E F & D F G \\
G & G & E
\end{tabular}

Отмечаем в таблице и добавляем в очередь пары состояний, различаемых словом $\varepsilon$: все пары, один элемент которых --- терминальное состояние, а второй --- не терминальное состояние. Для данного автомата это пары

$(A, F), (B, F), (C, F), (D, F), (E,F), (A, G), (B, G), (C, G), (D, G), (E, G)$

Дальше итерируем процесс определения неэквивалентных состояний, пока очередь не оказывается пуста.

$(A, F)$ не дает нам новых неэквивалентных пар. Для $(B, F)$ находится 2 пары: $(A, D), (A, G)$. Первая пара не отмечена в таблице --- отмечаем и добавляем в очередь. Вторая пара уже отмечена в таблице, значит, ничего делать не надо. Переходим к следующей паре из очереди. Итерируем дальше, пока очередь не опустошится.

Результирующая таблица (заполнен только треугольник, потому что остальное симметрично) и порядок добавления пар в очередь.

\begin{tabular}{c|cc|cc|cc|c}
& A & B & C & D & E & F & G \\ \hline
A &&&&&&& \\
B &&&&&&& \\ \hline
C & \checkmark & \checkmark &&&&& \\
D & \checkmark & \checkmark & \checkmark &&&& \\ \hline
E & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark &&& \\
F & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark && \\ \hline
G & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark && \\
\end{tabular}

Очередь:

$
(A, F), (B, F), (C, F), (D, F), (E,F), (A, G), (B, G), (C, G), (D, G), (E, G),
$

$
(B, D), (A, D), (A, E), (B, E), (C, E), (C, D), (D, E), (A,C), (B, C))
$

В таблице выделились классы эквивалентных вершин: $\{A, B\}, \{C\}, \{D\}, \{E\}, \{F,G\}$. Остается только нарисовать результирующий автомат с вершинами-классами. Переходы добавляются тогда, когда из какого-нибудь состояния первого класса есть переход в какое-нибудь состояние второго класса. Минимизированный автомат:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[> = stealth,node distance=3cm, on grid]
    \node[state,initial]   (q_01)                     {AB};
    \node[state]           (q_2)  [right=of q_01]      {C};
    \node[state]           (q_3)  [right=of q_2]       {D};
    \node[state]           (q_4)  [above right=of q_3] {E};
    \node[state,accepting] (q_56) [below right=of q_3] {FG};

    \path[->] (q_01) edge [loop above]    node [above] {$1$} ()
                     edge                 node [above] {$0$} (q_2)
              (q_2)  edge [bend right=15] node [below] {$1$} (q_3)
                     edge [bend left=15]  node [above] {$0$} (q_3)
              (q_3)  edge                 node [below] {$1$} (q_56)
                     edge                 node [above] {$0$} (q_4)
              (q_4)  edge [bend right=15] node [left]  {$1$} (q_56)
                     edge [bend left=15]  node [right] {$0$} (q_56)
              (q_56) edge [loop below]    node         {$1$} ()
                     edge [loop left]     node         {$0$} ();
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
